Объект исследования: \ldots

Предмет исследования: \ldots

Цель: \ldots

Задачи: \ldots

Ключевые слова: \ldots

\chapter*{Аннотация}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Аннотация}

В магистерской диссертации исследуется задача инвариантности стационарного
распределения системы массового обслуживания с ограниченными ресурсами и
интенсивностями поступления \( \lambda(n) \) и обслуживания \( \mu(n) \),
зависящими от состояния системы. Рассматривается конечная стохастическая
модель, в которой состояние определяется числом заявок в системе, а динамика
задаётся механизмами поступления, обслуживания и отказа при достижении
предельной ёмкости. Центральный вопрос состоит в установлении условий, при
которых стационарное распределение \( \pi(n) \) не зависит от формы закона
обслуживания и определяется только его основными числовыми характеристиками,
прежде всего математическим ожиданием.

В работе формализуются понятия строгой инвариантности и почти инвариантности
стационарного режима. Получаются достаточные условия инвариантности на основе
балансных соотношений, идей обратимости и квазиреверсивности. Наряду с этим
исследуются режимы, в которых указанное свойство нарушается. Для количественного
анализа отклонений стационарных распределений при различных законах обслуживания
используются метрики total variation и Kullback--Leibler. Это позволяет перейти
от бинарной схемы ``инвариантность/неинвариантность'' к более тонкому описанию
областей слабой чувствительности модели к форме распределения времени
обслуживания.

Теоретическая часть дополняется дискретно-событийным имитационным
моделированием. Разрабатывается DES-симулятор для систем с конечной ёмкостью,
state-dependent интенсивностями и несколькими классами распределений
обслуживания при фиксированном среднем. В вычислительных экспериментах
сопоставляются экспоненциальный, эрланговский, гиперэкспоненциальный и
детерминированный законы обслуживания. Анализируются стационарные вероятности
состояний, среднее число заявок в системе, вероятность отказа и связанные
показатели качества обслуживания. Дополнительно исследуется влияние параметров
\( K \), формы функций \( \lambda(n) \), \( \mu(n) \) и вариативности времени
обслуживания на характер стационарного режима.

Ожидаемые результаты включают получение достаточных условий инвариантности для
выделенного класса систем, построение контрпримеров, в которых форма
распределения обслуживания существенно влияет на стационарные характеристики,
выделение зон почти-инвариантности и разработку вычислительного инструментария
для их идентификации. Практическая значимость работы связана с возможностью
обоснованного упрощения моделей систем связи и вычислительных систем с
ограниченными ресурсами. В тех режимах, где инвариантность или почти инвариантность
имеет место, допустимо использовать более простые экспоненциальные аппроксимации
без существенной потери точности. В противоположных режимах форма распределения
времени обслуживания должна учитываться явно, поскольку она влияет на вероятность
отказа, загрузку системы и другие эксплуатационные характеристики.

\bigskip
\noindent\textbf{Ключевые слова:}
стационарное распределение, инвариантность, insensitivity, система массового
обслуживания, ограниченные ресурсы, ограниченная ёмкость, интенсивности,
зависящие от состояния, \( \lambda(n) \), \( \mu(n) \), квазиреверсивность,
имитационное моделирование.