\label{ch:results_and_sensitivity}

В данной главе представлены результаты вычислительных экспериментов по анализу чувствительности ресурсной системы массового обслуживания. Описываются выбранные параметры имитационной модели, сценарии изменения входящего потока и распределения времени обслуживания, а также проводится интерпретация полученных данных.

\section{Параметры вычислительного эксперимента}
\label{sec:exp_params}

Для проведения исследования были выбраны численные значения, соответствующие типичной нагрузке высокопроизводительных вычислительных узлов. В текущей постановке задачи параметры системы зафиксированы следующим образом: $N = 96$, $R = 590$, $\sigma = 1.2$. 

Интенсивность поступающего потока $\lambda$ варьируется для моделирования различных режимов работы системы:
\begin{itemize}
    \item $\lambda = 90$ — низкая нагрузка;
    \item $\lambda = 104$ — средняя нагрузка;
    \item $\lambda = 116$ — высокая нагрузка.
\end{itemize}

Распределение случайного требования к ресурсу $D$ представлено в таблице~\ref{tab:resource_dist}.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \caption{Распределение случайного требования к ресурсу $D$}
    \label{tab:resource_dist}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Значение ($d_i$)} & 2 & 4 & 8 & 12 & 16 \\ \hline
        \textbf{Вероятность ($p_i$)} & 0.25 & 0.25 & 0.30 & 0.15 & 0.05 \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\section{Сценарии анализа чувствительности}
\label{sec:sensitivity_scenarios}

Для оценки чувствительности показателей эффективности системы (вероятности отказа в обслуживании) к виду распределений, были сформированы наборы случайных величин с идентичными первыми моментами, но различными коэффициентами вариации. Рассмотрены следующие семейства распределений (табл.~\ref{tab:dist_families}):

\begin{table}[h!]
    \centering
    \caption{Типы распределений для анализа чувствительности}
    \label{tab:dist_families}
    \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
        \hline
        \textbf{Параметр} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Варианты распределений}} \\ \hline
        Входящий поток (Arrival) & Poisson & $Erlang_2$ & $Erlang_4$ & $Hyperexp_2$ \\ \hline
        Время работы (Workload) & Deterministic & Exponential & $Erlang_4$ & Hyperexp \\ \hline
    \end{tabular}
\end{table}

В последующих разделах главы проводится детальный анализ влияния вариативности данных процессов на вероятность потери заявок в системе.

\section{Выводы вычислительного эксперимента}
\label{sec:exp_params}

Совместный анализ распределений входящего потока и workload показывает, что чувствительность ресурсной loss-СМО определяется не только отдельными распределениями, но и их сочетанием. При пуассоновском входящем потоке наблюдается практически полная инвариантность стационарных характеристик относительно распределения workload: вероятность отказа, среднее число заявок, средний занятый ресурс и пропускная способность почти не меняются при переходе от детерминированного workload к эрланговскому, экспоненциальному и heavy-tail распределению. Этот результат согласуется с известным свойством инвариантности ресурсных СМО относительно распределения времени обслуживания при пуассоновском входе.

При непуассоновских входящих потоках инвариантность нарушается. Для регулярных потоков Erlang-2 и Erlang-4 увеличение вариативности workload приводит к росту вероятности отказа и снижению пропускной способности. Напротив, для гиперэкспоненциального входящего потока более вариативный workload снижает вероятность отказа. Это связано с тем, что при bursty-поступлениях детерминированное время обслуживания усиливает эффект кластеризации заявок, тогда как наличие коротких обслуживаний в вариативном workload позволяет быстрее освобождать ресурс во время перегрузочных эпизодов.

Следовательно, главным фактором чувствительности системы является вариативность входящего потока, однако распределение workload становится существенным при отклонении входящего потока от пуассоновского. Поэтому анализ таких систем только по средним значениям $\lambda$ и $\mathbb{E}[A]$ недостаточен: необходимо учитывать форму распределения межприходных интервалов и её взаимодействие с распределением workload.